%\documentclass[spanish,a4paper,11pt,oneside,links]{report}
\documentclass[spanish,a4paper,oneside,10pt,openright]{book}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[Algoritmo]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{epstopdf}


\usepackage{emptypage}
\usepackage[acronym,shortcuts,xindy]{glossaries}

\makeglossaries

\input{acronimos}

\lhead[]{\rightmark}
\chead[]{}
\rhead[\leftmark]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

\pagestyle{fancy} 

\widowpenalty 10000
\clubpenalty 10000


\begin{document}

\input{tapa} \cleardoublepage


\pagenumbering{gobble}
Certifico que el trabajo incluido en esta tesis es el resultado de tareas de investigación
originales y que no ha sido presentado para optar a un título de posgrado en ninguna otra
Universidad o Institución.

\vspace{3cm}
\begin{flushright}
Lic. Rodrigo Guillermo Baravalle
\end{flushright}
\cleardoublepage


\chapter*{Reconocimientos}
\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeracion de paginas en numeros romanos
\addcontentsline{toc}{chapter}{Reconocimientos} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{RECONOCIMIENTOS}{RECONOCIMIENTOS} % encabezado 
Esta Tesis fue desarrollada gracias a la ayuda económica del Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas (CONICET) mediante becas tipo I (abril 2011-marzo 2014) y II (abril 2014 - abril 2016), y con subsidios PGI 24/K060 de la SECyT-UNS.

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{p. 2}
\clearpage

\chapter*{Agradecimientos} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeracion de paginas en numeros romanos
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{AGRADECIMIENTOS}{AGRADECIMIENTOS} % encabezado

En primer lugar quiero agradecer a mis directores Claudio Delrieux y Juan Carlos Gómez, ya que sin sus desinteresados aportes y conocimientos no hubiera sido posible la realización de esta Tesis. Ellos han sido el motor de la misma y me han brindado un ambiente de trabajo agradable y necesario para desempeñar las tareas.

También, agradezco las nuevas amistades que me ha dejado el camino, a todo el grupo de Procesamiento de Señales Multimedia, y a la institución CIFASIS que me ha brindado el lugar de trabajo, y a la FCEIA y su departamento de postgrado, que han posibilitado la existencia de la carrera.

Qusiera agradecer fuertemente la desinteresada colaboración de Gustavo Patow, Leonardo Scandolo y Cristian García Bauza, con quienes hemos trabajado a la par, ya que sin ellos la calidad de la tesis se hubiera visto afectada.

Quiero agradecer además a los revisores anónimos de las distintas publicaciones de esta tesis, ya que gracias a sus aportes fue posible elevar la calidad de la misma.

Agradezco a mi novia, Estefi, y al resto de mi familia por su apoyo emocional a lo largo de estos años.

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{p. 2}
\clearpage

\chapter*{Resumen} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{RESUMEN}{RESUMEN} % encabezado

Las últimas decadas han sido testigos de la evolución sin precedentes en el modelado y visualización realistas de escenas en Computación Gráfica.
Esto se debe, en gran medida, a dos factores: por un lado, el modelo físico que describe la distribución de luz en una escena fue aproximado en computación gráfica hace ya tres décadas, y por otro, la evolución del hardware gráfico ha experimentado un aumento exponencial en poder de cómputo, permitiendo aproximar el modelo mencionado a tasas de refresco interactivas o de tiempo real.
Los objetos que integran una escena están a su vez compuestos por diversos materiales, los cuales deben ser tratados en detalle, para que su apariencia asemeje los objetos reales.

A lo largo de los años, los materiales ubicuos en escenas fueron los que recibieron mayor atención (agua, nubes, piel humana, etc.), sin embargo muchos materiales, debido a su complejidad estructural (geometría, estado de la materia), o su complejo comportamiento con la luz (reflectancia, absorción, translucencia), han sido ignorados, o tratados superficialmente.
Entre éstos, los materiales porosos, como pan, esponjas y huesos; y cocidos, como (nuevamente) pan, pizzas, tortas, etc., han sido especialmente dificultosos, dada la familiaridad que los seres humanos poseen con dichos materiales.
En otras palabras, los materiales cuyos modelos computacionales tienen una apariencia que no coincide exactamente con la apariencia real, son rápidamente reconocidos como ficticios. Por lo tanto, requieren un modelado muy sofisticado, que hasta ahora en muchos casos ha sido elusivo.

La presente tesis aborda el problema de la simulación, modelizado y renderizado de dichos materiales.
Para esto, se toma como principal caso de estudio al pan, dado que se encuentra en la intersección de ambas familias.
El estado del arte en el modelado y renderizado de estos materiales es escaso, presentando soluciones muy complejas.
Además, el material es tratado como una superficie, lo cual presenta severas limitaciones (por ejemplo, no se pueden realizar cortes arbitrarios del material).

Para superar estos inconvenientes, en la presente tesis se representa al material poroso por medio de un volumen.
En primer lugar se propone un método de generación procedimental de materiales basado en sistemas de partículas que crecen, evitándose, en dos dimensiones.
Dicho sistema obtiene imágenes aceptables de materiales comunes como madera y mármol.
Luego, los resultados se generalizaron a tres dimensiones, con el objetivo de obtener volúmenes representando geometrías porosas, donde el crecimiento de las partículas se guía por medio de sistemas dinámicos.
Los resultados son promisorios, obteniéndose un procedimiento flexible, con el poder de representar diversidad de estructuras porosas, como esponjas y pan, sin presentar las limitaciones de un tratamiento de superficie, por ejemplo, la imposibilidad de realizar cortes arbitrarios.

En una segunda etapa, se decidió abordar el tópico de un modelado procedimental inspirado en procesos físicos, entre ellos, el proceso de cocción del pan.
Los resultados muestran que el agregado de procesos físicos permite la eliminación de parámetros ad-hoc, obteniendo resultados similares o superiores.

La visualización o renderización de dichas geometrías fue implementada en la placa gráfica, por medio de la técnica basada en física, llamada Renderizado Directo de Volúmenes (DVR en inglés).
Esta técnica mostró ser muy flexible en la renderización de los volúmenes, obteniendo además tasas de refresco de tiempo real, e imágenes foto-realísticas.

Finalmente, en la validación de los resultados obtenidos, se desarrollaron técnicas multifractales, las cuales permiten extraer parámetros de generación del modelo procedimental a partir de muestras reales.
De esta manera es posible guiar el proceso de generación, hacia un tipo de pan en particular.
Además, las dimensiones multifractales mostraron ser útiles en la caracterización de migas de panes (área media de burbujas, porosidad), y en su clasificación, superando a otros clasificadores del estado del arte.
Estos resultados resultan novedosos y alentadores, además de útiles para su extensión a otros materiales.

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}

\chapter*{Abstract} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{ABSTRACT}{ABSTRACT} % encabezado

Last decades have witnessed an unprecedent evolution in photo-realistic scene modeling and rendering.
Causes are twofold: on the one hand, the physical model that describes light distribution over a scene was already approximated in Computer Graphics three decades from now.
On the other hand, the evolution in the computing capabilities of graphics hardware increased exponentially.
This computing power enabled to approximate the computations at interactive or real time frame rates.

Objects in a scene encompass several materials, which should be carefully designed to appear realistic.
Over the years, the most predominant materials received great attention (water, fire, clouds, skin, etc.), but several other materials, either due to their structural complexity, or their complex interaction with light (reflectance, translucency, absorption), have been largely ignored, or treated only superficially.
Among these materials, those that show porous geometries such as sponges, bread or bones, and those that results from a cooking process, such as bread (again), cakes, pizzas, and cookies, have been specially tricky to tackle, given humans are specially able to spot improper models.

This thesis deals with the simulation, modeling and rendering of these materials.
For this, we start with bread, since it lies in the intersection of both families.
The state-of-the-art in modeling and rendering of these materials is very limited, and the solutions proposed are quite complex.
In addition, the material is treated as a surface, which presents several drawbacks (for instance, it is not possible to arbitrary slice the material).

To overcome these drawbacks, in this thesis we represent the porous material as a volume.
First, we propose a method for procedural generation of materials, based on particle systems that grow and self-avoid, in two dimensions.
The system obtains acceptable images of materials such as wood and marble.
Then, results were generalized to three dimensions, to obtain volume textures of porous geometries.
In this generalization, the growth is guided by dynamical systems.
Results are promising, obtaining a flexible procedure with the ability of representing several porous geometries, such as sponges and bread, without showing the limitations of a surface treatment, as for instance, the impossibility of getting arbitrary cuts of the material.

In a second step, we incorporated physical processes such as a baking step, to the procedural generation of these geometries.
Results show that these incorporations allows to eliminate ad-hoc parameters, while obtaining similar or better structural and visual results.

The rendering step was performed in the graphics hardware, using Direct Volume Rendering, which is a physically-based approximation to the Radiative Transfer Equation.
This method demonstrated to be flexible for rendering our previous generated volumes, obtaining photo-realistic images at real time frame rates.

Finally, to validate the obtained results, we developed multifractal techniques for parameter-extraction on real materials.
These parameters can be employed to tune the generation procedures.
It also means that we can guide the generation towards a particular material, or submaterial.
Also the multifractal dimensions showed to be useful in bread crumb characterization (porosity, mean cell area, etc.), and intra-classification, obtaining better results than other state-of-the-art features.
These results are worth to be employed in other materials and contexts.

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}

\printglossary[type=\acronymtype,style=long3col, title=Acrónimos]

\tableofcontents % indice de contenidos

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{p. 2}
\clearpage

\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de figuras} % para que aparezca en el indice de contenidos
\listoffigures % indice de figuras

\phantom{p. 1}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{p. 2}
\clearpage


\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice de tablas} % para que aparezca en el indice de contenidos
\listoftables % indice de tablas



% pagina en blanco
\newpage

\pagenumbering{arabic} 

\phantom{p. 1}
\clearpage

\input{introduccion} \cleardoublepage

\phantom{p. 1}
\clearpage

\input{estadodelarte} \cleardoublepage


\input{modelado} \cleardoublepage

\input{rendering} \cleardoublepage

\phantom{p. 1}
\clearpage
\input{validacion} \cleardoublepage
\input{conclusiones} \cleardoublepage

\phantom{p. 1}
\clearpage
\appendix
\input{gpu} \cleardoublepage


%Otros apéndices (detalles matemáticos, aspectos tecnológicos del pan, etc.)

\phantom{p. 1}
\clearpage
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib}


\end{document}
